<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<w:document xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main">
<w:body>
<w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="36"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">MESOS — Revisione architettura Client</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">Domande e risposte simulate per la revisione con il professore</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D1. Spiegami in generale l'architettura del client.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">Il client segue un'architettura a strati con separazione netta tra View, Controller di client e Connessione di rete.</w:t></w:r><w:r><w:br/></w:r><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">• Entry point: ClientMain.java seleziona la modalità TUI o GUI in base agli argomenti --tui/--gui o tramite prompt interattivo.</w:t></w:r><w:r><w:br/></w:r><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">• Strato di rete: ConnectionFactory.java costruisce un'implementazione di ServerConnection (Socket o RMI). Tutto il resto del client lavora contro questa interfaccia, ignorando il trasporto.</w:t></w:r><w:r><w:br/></w:r><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">• Sessione: ClientSession.java accoppia connessione e VirtualServer.java, mantenendo l'ultimo snapshot di stato (lobby/game) per replay automatici.</w:t></w:r><w:r><w:br/></w:r><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">• Controller: VirtualServer.java è il bridge tra View e rete; le View chiamano i suoi metodi, lui inoltra le richieste al server allegando nickname e matchId.</w:t></w:r><w:r><w:br/></w:r><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">• View: due implementazioni intercambiabili — GuiApp.java (JavaFX) e TuiRunner.java + TuiView.java (testuale). Entrambe implementano ServerHandler.java per ricevere i messaggi del server in modo asincrono.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D2. Come avviene la scelta tra TUI e GUI all'avvio?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">In ClientMain.java il metodo resolveMode(args) (riga 29) scandisce gli argomenti: se trova --tui/-t/tui parte la TuiRunner.run(); con --gui/-g/gui viene lanciata Application.launch(GuiApp.class). Se nessun flag è presente, ClientMain.java:38 stampa un menu interattivo su stdin con default GUI. Nota: lo Scanner su System.in non viene chiuso (commento alla riga 39-40), perché chiudere il Scanner chiuderebbe lo stream condiviso che la TUI userà successivamente per leggere comandi.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D3. Perché esiste l'interfaccia ServerConnection e come si lega ai due trasporti?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">ServerConnection.java (in package network.client.connection) definisce sia il vocabolario di comandi che il client può inviare al server (listMatches, createMatch, placeTotem, pickCards, ecc.) sia i hook di lifecycle: setMessageDispatcher(...) per registrare il canale di ritorno asincrono dal server e AutoCloseable per la chiusura controllata. In una versione precedente questi due aspetti erano divisi tra ServerConnection e ObservableServerConnection, ma sono stati accorpati in un'unica interfaccia per semplificare il design e ridurre la frammentazione del contratto. Inoltre, i nove metodi di costruzione delle richieste (listMatches, createMatch, ecc.) sono ora default methods sull'interfaccia stessa: incapsulano la creazione del relativo ClientRequest e delegano a un unico hook astratto send(ClientRequest) — così le due implementazioni di trasporto non duplicano più la logica di marshalling e aggiungere un nuovo comando tocca un solo file. Le due implementazioni sono SocketServerConnection.java (in connection.socket — TCP con ObjectOutputStream/InputStream e thread daemon di lettura) e RmiServerConnection.java (in connection.rmi — lookup di RmiServerInterface + callback esportato come UnicastRemoteObject). Grazie a questa astrazione, VirtualServer.java e ClientSession.java non sanno se sotto c'è socket o RMI.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D4. Cosa fa il ConnectionFactory?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">ConnectionFactory.java (in package network.client.connection) centralizza la creazione del trasporto. open(transport, host, port) (riga 24) ritorna un ServerConnection usando uno switch: SOCKET → new SocketServerConnection(host, port), RMI → new RmiServerConnection(host, port, DEFAULT_RMI_BINDING). Le costanti DEFAULT_RMI_BINDING = "MESOS_SERVER", DEFAULT_SOCKET_PORT = 12345, DEFAULT_RMI_PORT = 1099 sono definite qui per evitare duplicazioni tra TUI e GUI.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D5. Qual è il ruolo di VirtualServer (ex ClientController)?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">VirtualServer.java (in package controller.client) è il proxy locale del server: la View lo chiama come se parlasse direttamente al server. Memorizza lo stato locale del giocatore (nickname e matchId) e arricchisce ogni richiesta con queste informazioni prima di inoltrarla. Esempio: placeTotem(char) (riga 70) chiama requireJoined(), poi serverConnection.placeTotem(matchId, nickname, offerLetter). Il matchId viene impostato da bindMatch(...) (riga 53), invocato dal dispatcher interno in ClientSession.java quando arriva un MatchJoinedMessage. I metodi clearMatchBinding() (riga 91) e disconnect() (riga 96) distinguono pulizia locale (server già notificato o match chiuso) da disconnessione attiva.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D6. Spiega ClientSession e la logica dello snapshot replay.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">ClientSession.java (riga 30) accoppia un ServerConnection con un VirtualServer. Espone setHandler(handler) per la View corrente e mantiene tre campi volatile: latestLobbyState, latestGameState, gameStarted. Il cuore è la classe interna InternalDispatcher (riga 90): tramite ServerMessageVisitor cattura ogni messaggio dal server e aggiorna lo snapshot, poi inoltra al currentHandler. Quando una nuova screen registra un handler, setHandler(...) (riga 57) riemette immediatamente l'ultimo snapshot disponibile. Questo elimina la race condition in cui un GameStateMessage arriva mentre la GameScreen non è ancora montata: la View, appena pronta, riceve subito lo stato corrente senza dover richiedere nulla al server.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D7. Come gestisce il client la differenza tra disconnessione volontaria e crash del server?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">Sul socket il readLoop in SocketServerConnection.java (riga 111) capta EOFException o IOException: chiama close() e notifica handler.onConnectionClosed(cause). Su RMI il problema è che il protocollo non emette eventi di disconnessione: RmiServerConnection.java (riga 58-65) lancia uno ScheduledExecutorService livenessProbe che pinga il server ogni 1000 ms; un'eccezione RemoteException attiva fireConnectionClosed(...). Inoltre, EndGameMessage e MatchClosedMessage sono "farewell": dopo riceverli il server smette di parlare al callback, quindi RmiServerConnection.java schedula a 200 ms una notifica di chiusura sintetica (riga 179-184) — così TUI/GUI vedono lo stesso evento del socket.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D8. Come naviga la GUI tra le diverse schermate?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">GuiApp.java (riga 34) implementa ServerHandler ed è il dispatcher centrale. Mantiene un riferimento currentScreen (tipo GuiScreen) e una serie di metodi show...Screen() che istanziano la schermata corrispondente e la montano sullo Stage via setScreen(...) (riga 176). Il flusso normale è Connection → Nickname → Matches → Lobby → Game → EndGame. L'auto-navigazione è guidata dai messaggi del server in dispatchOnFxThread(...) (riga 243): GameStartedMessage → showGameScreen(), EndGameMessage → showEndGameScreen(...), MatchClosedMessage → ritorno a MatchesScreen. Le pre-forward e post-forward sezioni (righe 276-314) garantiscono che la navigazione avvenga nell'ordine giusto rispetto al forwarding del messaggio alla schermata corrente.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D9. Come è strutturato il loop comandi del client TUI?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">TuiRunner.java espone run() (riga 23) che chiede trasporto/host/port, apre la connessione tramite ConnectionFactory, monta una TuiView come handler della ClientSession e invoca commandLoop(...) (riga 83). Il loop legge righe da System.in e dispatcha tramite uno switch sui comandi: list, create, join, place, pick, bonus, leave, help, state, ecc. Per i comandi che richiedono il match attivo, VirtualServer.requireJoined() interviene. Comandi notevoli: pick conserva l'ordine degli ID (riga 134-150) perché lato server l'ordine determina sconti (Builder→Building, Hunter con simbolo→Hunter), e TuiView fa l'echo della sequenza prima di spedirla. Il loop esterno (riga 39) supporta back: dopo l'EndGame riapre una nuova sessione contro lo stesso host/port — l'equivalente di endGameAndShowMatches() della GUI.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D10. Perché ServerHandler è un'interfaccia separata e quando viene invocato?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">ServerHandler.java (riga 12) definisce due callback: onServerMessage(ServerMessage) e onConnectionClosed(Throwable). È l'unico punto di ingresso dal mondo asincrono di rete verso il client. Le sue chiamate avvengono su thread arbitrari: il reader thread daemon del socket o un thread RMI. Le implementazioni devono essere thread-safe oppure rimettere il lavoro sul thread UI corretto: GuiApp.java lo fa con Platform.runLater(...) (riga 226) per la JavaFX Application Thread; TuiView.java sincronizza la stampa con un printLock. L'interfaccia è separata da ServerConnection per rispettare il principio di segregazione: chi invia comandi e chi riceve aggiornamenti hanno responsabilità ortogonali.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:b/><w:sz w:val="26"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">D11. Come è realizzata la riconnessione dopo una partita finita?</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve">Sia GUI sia TUI eseguono lo stesso pattern: il server chiude il canale subito dopo EndGameMessage, quindi non si può riusare la stessa connessione. In GuiApp.endGameAndShowMatches() (riga 104) si chiude la session senza notificare il server (i parametri lastTransport/lastHost/lastPort/lastNickname sono salvati al primo connect), si chiama connect(...) di nuovo e si torna in MatchesScreen. In TuiRunner il while(true) esterno (riga 39) ricostruisce la connessione quando view.isReconnectRequested() è true, riusando trasporto e indirizzo iniziali. Distinto è leave: in mid-game o pre-game il canale resta vivo, viene chiamato ClientSession.clearLocalMatchState() e la View torna alla lista match sulla stessa sessione.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:rPr><w:sz w:val="22"/></w:rPr><w:t xml:space="preserve"></w:t></w:r></w:p>
<w:sectPr><w:pgSz w:w="11906" w:h="16838"/><w:pgMar w:top="1134" w:right="1134" w:bottom="1134" w:left="1134" w:header="708" w:footer="708" w:gutter="0"/></w:sectPr>
</w:body>
</w:document>